MOC : 
Source : [[TotalÉnergies noie des villes belges sous ses billes de plastique]]
Date : 2023-05-05
***

https://reporterre.net/Sols-rivieres-Dans-ces-villes-belges-le-plastique-de-TotalEnergies-s-infiltre-partout

## Résumé
En Belgique, un mégacomplexe pétrochimique de TotalÉnergies inonde les terres et les cours d’eau de ses billes de plastique. Un préjudice inestimable, qui n’est pas près de s’arrêter.

Il effleure la terre de ses mains et, en un rien de temps, récolte une dizaine de billes transparentes. Ces petits grêlons en plastique, tout lisses et tout ronds, Arnaud Guérard ne peut plus les supporter. Dans ses paumes, elles paraissent pourtant inoffensives. _« On ne les voit pas tout de suite, et c’est peut-être ce qui est symptomatique de ce type de pollution »_, soupire l’échevin à l’environnement d’Écaussinnes (l’équivalent d’un élu municipal), gilet orange fluo sur le dos.

Ces billes de plastique envahissent cette petite ville wallonne d’environ 11 200 habitants. Elles s’insinuent dans les terres et les cours d’eau à des kilomètres à la ronde. À bord de son véhicule municipal aux portes branlantes, l’élu nous guide le long de la Sennette, la rivière qui serpente dans la commune. Pas besoin de loupes : les berges sont truffées de granulés. Ils sont incrustés dans des parcelles où des céréales poussent, ou en lisières de prairies, où des bestiaux paissent. _« Par endroit, on ne fait plus la différence entre la terre et le plastique »_, résume Lucie Padovani, chargée de plaidoyer à la Surfrider Foundation.

Ce plastique indésirable ne tombe pas du ciel. Pour les habitants, le coupable est tout trouvé : _« C’est sans équivoque, ici une seule entreprise fabrique des granulés... »_, dit Claude [[*](https://reporterre.net/Sols-rivieres-Dans-ces-villes-belges-le-plastique-de-TotalEnergies-s-infiltre-partout#nb_2A "Le prénom a été modifié à sa demande.")], retraitée de 75 ans, sur le pas de sa porte. Elle pointe les torchères cracheuses de feu de la zone industrielle de Feluy, à un kilomètre à vol d’oiseau.

Le _« zoning »_, comme tout le monde l’appelle ici, est le premier pôle pétrochimique wallon, le deuxième à l’échelle de la Belgique, derrière le port d’Anvers. Il abrite surtout un haut lieu de production de ces _« granulés plastiques industriels »_ (GPI), aussi appelés _« pellets »_ : l’usine du géant français des énergies fossiles, TotalÉnergies Petrochemicals, premier producteur de ces billes en Europe. C’est là, au cœur d’un gigantesque réacteur, que la multinationale française transforme son pétrole en polymères, à raison de 1,2 million de tonnes par an. La matière obtenue est ensuite extrudée et modelée sous forme de pellets.

La catastrophe écologique est alors enclenchée, les granulés étant d’excellents voyageurs. lls peuvent parcourir de longues distances, transportés par les ruisseaux et les rivières, avant d’être finalement rejetés dans la mer et l’océan. En chemin, ils risquent d’être ingérés par des animaux d’élevage ou sauvages, ou atterrir dans l’estomac de poissons qui réapparaissent timidement dans la Sennette, tels que les épinoches, [dont sont friands les martins-pêcheurs](https://www.dhnet.be/regions/centre/2019/03/30/ecaussinnes-des-amenagements-speciaux-pour-attirer-les-martin-pecheurs-FSWVC46LYVCOBN3N7OVXERB6N4/). _« Ils peuvent aussi libérer des polluants organiques persistants — PCB, phtalates, métaux lourds, DDT — et contaminer toute la chaîne alimentaire »_, regrette Lucie Padovani.

#### Oiseau mort « bourré de billes »

_« Les industriels nous privent du droit de vivre dans un environnement sain »_, s’insurge Arnaud Guérard. Les premiers signalements de riverains remontent au 18 novembre 2007. _« En réalité, ça fait trente ans que j’habite là, trente ans que je vois les polymères défiler »_, dit amèrement Gérard [[*](https://reporterre.net/Sols-rivieres-Dans-ces-villes-belges-le-plastique-de-TotalEnergies-s-infiltre-partout#nb_2A)], ouvrier agricole en plein ramassage de bois de chauffage. Son terrain jouxte le ruisseau Pignarée, bordé d’arbres, où se déversent les eaux du _« zoning »_. _« Je suis aux premières loges. J’ai vu passer tout un tas de merde, des tas de billes, mais aussi des tuyaux en PVC quand ils étaient en travaux. »_ Par endroit, l’eau est noirâtre, couleur charbon.

La Commission européenne travaille justement sur un projet de directive pour lutter contre les rejets de microplastiques dans l’environnement. D’après [un rapport](https://ec.europa.eu/environment/marine/good-environmental-status/descriptor-10/pdf/microplastics_final_report_v5_full.pdf) qu’elle a elle-même commandé, environ 160 000 tonnes de granulés de plastique industriels seraient _« perdues »_ par l’industrie dans l’Union européenne. _« Le cas d’Écaussinnes n’est pas un cas isolé »_, confirme Lucie Padovani.

Pour s’opposer à toute régulation stricte, l’industrie du plastique avait prévu le coup : elle a créé sa propre initiative volontaire, nommée [Clean Sweep](https://www.opcleansweep.eu/), en 1992. Les entreprises mises en cause à Écaussinnes, dont TotalÉnergies, sont toutes signataires et visent le _« Zero Pellet Loss »_ (_« Zéro perte de pellets »_). _« Trente ans après, l’objectif n’est clairement pas atteint et l’opération est complètement opaque sur ce qu’elle met en œuvre »_, regrette la salariée de Surfrider. _« Ça ne peut pas fonctionner de façon optimale tant que c’est volontaire »_, [déclarait Frédérique Ries](https://surfrider.eu/sinformer/actualites/ecaussinnes-drame-ecologique-bien-trop-dure-121329225693.html), députée européenne, en mars 2022.

Cette directive est d’autant plus pressante que pour les industriels des énergies fossiles, le plastique est une manière d’engranger toujours plus de profits : l’entreprise [Ineos](https://reporterre.net/Tour-de-France-l-equipe-Ineos-championne-du-plastique-polluant) [cherche à implanter](https://www.theguardian.com/business/2023/apr/24/ineos-petrochemical-plant-antwerp-client-earth-court-challenge?CMP=Share_iOSApp_Other) la plus grande usine pétrochimique d’Europe à Anvers, et, [comme l’a révélé _Mediapart_](https://www.mediapart.fr/journal/ecologie/210423/le-plastique-la-nouvelle-bombe-climatique-de-totalenergies), TotalÉnergies vient de s’associer avec Saudi Aramco, le plus gros pétrolier du monde, pour [ériger un complexe pétrochimique géant](https://reporterre.net/Total-va-construire-une-usine-geante-de-plastique-en-Arabie-saoudite) en Arabie saoudite. À Écaussinnes, mieux qu’ailleurs, on sait ce que cela peut signifier.

## Référence

## Liens 